---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Разделение модулей на разные файлы
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 7.5 Разделение модулей на разные файлы
categories: 07.5 separating modules into different files
tags:
- rust
---

До сих пор все примеры в этой главе определяли несколько модулей в одном файле. Когда модули становятся большими, вы можете захотеть переместить их определения в отдельные файлы, чтобы упростить навигацию по коду.

Например, давайте начнём с кода из листинга 7-17, в котором было несколько модулей ресторана. Мы будем извлекать модули в файлы вместо того, чтобы определять все модули в корневом модуле крейта. В нашем случае корневой модуль крейта - *src/lib.rs*, но это разделение также работает и с бинарными крейтами, у которых корневой модуль крейта — *src/main.rs*.

Сначала мы извлечём модуль `front_of_house` в свой собственный файл. Удалите код внутри фигурных скобок для модуля `front_of_house`, оставив только объявление `mod front_of_house;`, так что теперь *src/lib.rs* содержит код, показанный в листинге 7-21. Обратите внимание, что этот вариант не скомпилируется, пока мы не создадим файл *src/front_of_house.rs* из листинге 7-22.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/listing-07-21-and-22/src/lib.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 7-21. Объявление модуля `front_of_house`, чьё содержимое будет в *src/front_of_house.rs*</span>

Затем поместим код, который был в фигурных скобках, в новый файл с именем *src/front_of_house.rs*, как показано в листинге 7-22. Компилятор знает, что нужно искать в этом файле, потому что он наткнулся в корневом модуле крейта на объявление модуля с именем `front_of_house`.

<span class="filename">Файл: src/front_of_house.rs</span>

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/listing-07-21-and-22/src/front_of_house.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 7-22. Определение содержимого модуля `front_of_house` в файле *src/front_of_house.rs*</span>

Обратите внимание, что вам нужно только *один раз* загрузить файл с помощью объявления `mod` в вашем дереве модулей. Как только компилятор узнает, что файл является частью проекта (и узнает, где в дереве модулей находится код из-за того, куда вы поместили оператор `mod`), другие файлы в вашем проекте должны ссылаться на код загруженного файла, используя путь к месту, где он был объявлен, как описано в разделе [«Пути для ссылки на элемент в дереве модулей»][paths]<!-- ignore -->. Другими словами, `mod` — это *не* операция «включения», которую вы могли видеть в других языках программирования.

Далее мы извлечём модуль `hosting` в его собственный файл. Процесс немного отличается, потому что `hosting` является дочерним модулем для `front_of_house`, а не корневого модуля. Мы поместим файл для `hosting` в новый каталог, который будет назван по имени его предка в дереве модулей, в данном случае это *src/front_of_house/*.

Чтобы начать перенос `hosting`, мы меняем *src/front_of_house.rs* так, чтобы он содержал только объявление модуля `hosting`:

<span class="filename">Файл: src/front_of_house.rs</span>

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/no-listing-02-extracting-hosting/src/front_of_house.rs}}
```

Затем мы создаём каталог *src/front_of_house* и файл *hosting.rs*, в котором будут  определения, сделанные в модуле `hosting`:

<span class="filename">Файл: src/front_of_house/hosting.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/no-listing-02-extracting-hosting/src/front_of_house/hosting.rs}}
```

Если вместо этого мы поместим *hosting.rs* в каталог *src*, компилятор будет думать, что код в *hosting.rs* это модуль `hosting`, объявленный в корне крейта, а не объявленный как дочерний модуль `front_of_house`. Правила компилятора для проверки какие файлы содержат код каких модулей предполагают, что каталоги и файлы точно соответствуют дереву модулей.

> ### Альтернативные пути к файлам
>
> До сих пор мы рассматривали наиболее идиоматические пути к файлам, используемые компилятором Rust, но Rust также поддерживает и старый стиль пути к файлу. Для модуля с именем `front_of_house`, объявленного в корневом модуле крейта, компилятор будет искать код модуля в:
>
> * *src/front_of_house.rs* (что мы рассматривали)
> * *src/front_of_house/mod.rs* (старый стиль, всё ещё поддерживаемый путь)
>
> Для модуля с именем `hosting`, который является подмодулем `front_of_house`, компилятор будет искать код модуля в:
>
> * *src/front_of_house/hosting.rs* (что мы рассматривали)
> * *src/front_of_house/hosting/mod.rs* (старый стиль, всё ещё поддерживаемый путь)
>
> Если вы используете оба стиля для одного и того же модуля, вы получите ошибку компилятора. Использование сочетания обоих стилей для разных модулей в одном проекте разрешено, но это может сбивать с толку людей, перемещающихся по вашему проекту.
>
> Основным недостатком стиля, в котором используются файлы с именами *mod.rs*, является то, что в вашем проекте может оказаться много файлов с именами *mod.rs*, что может привести к путанице, если вы одновременно откроете их в редакторе.

Мы перенесли код каждого модуля в отдельный файл, а дерево модулей осталось прежним. Вызовы функций в `eat_at_restaurant` будут работать без каких-либо изменений, несмотря на то, что определения находятся в разных файлах. Этот метод позволяет перемещать модули в новые файлы по мере увеличения их размеров.

Обратите внимание, что оператор `pub use crate::front_of_house::hosting` в *src/lib.rs* также не изменился, и `use` не влияет на то, какие файлы компилируются как часть крейта. Ключевое слово `mod` объявляет модули, и Rust ищет в файле с тем же именем, что и у модуля, код, который входит в этот модуль.

## Итог

Rust позволяет разбить пакет на несколько крейтов и крейт - на модули, так что вы можете ссылаться на элементы, определённые в одном модуле, из другого модуля. Это можно делать при помощи указания абсолютных или относительных путей. Эти пути можно добавить в область видимости оператором `use`, поэтому вы можете пользоваться более короткими путями для многократного использования элементов в этой области видимости. Код модуля по умолчанию является приватным, но можно сделать определения общедоступными, добавив ключевое слово `pub`.

В следующей главе мы рассмотрим некоторые коллекции структур данных из стандартной библиотеки, которые вы можете использовать в своём аккуратно организованном коде.

[paths]: ch07-03-paths-for-referring-to-an-item-in-the-module-tree.html
